\documentclass[a4paper,10pt]{article}
%

\input{../skeleton}

\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\fichier}[1]{\textit{#1}}

\begin{document}
\thispagestyle{empty}
% En-tête
	\entete{Structure de Données et Algorithmes 2}{L2 Informatique - S4 Automne 2018--2019}{Travaux Pratiques}
%
% Titre
	\titre{TP 4~: Représentation des graphes}
%
\introduction

\noindent On va s'intéresser dans ce TP aux deux principales représentations des graphes, étudiées en cours~: la représentation matricielle et la représentation par listes d'adjacence. Les graphes seront orientés, non pondérés, et les n\oe uds (sommets) seront numérotés de $1$ à $n$ ($n$ = nombre de n\oe uds du graphe étudié).

\exercice{Types \code{graphe}}
\noindent Définissez en C un type \code{grapheMatrice} permettant de représenter un graphe orienté non pondéré sous forme de matrice.\\

\noindent Définissez en C un type \code{grapheListes} permettant de représenter un graphe orienté non pondéré sous forme d'un tableau de listes d'adjacence.

\exercice{Algorithmes}
\noindent Dans chacun des deux cas \code{grapheMatrice} et \code{grapheListes}~:
\begin{itemize}
\item implémentez en C une procédure \code{estPresent()} qui indique si un arc passé en paramètre (i.e., ses deux n\oe uds sont passés en paramètres) est présent dans le graphe~;
\item implémentez en C une procédure \code{successeurs()} qui renvoie la liste de tous les n\oe uds directement atteignables à partir d'un n\oe ud passé en paramètre, c'est-à-dire la liste des destinations des arcs du graphe dont le n\oe ud passé en param\`etre est l'origine.
\end{itemize}

\exercice{\'Evaluation de performance}
\noindent Pour \code{n} $= 10$ puis en multipliant \code{n} par $2$ jusqu'à $81920$ (il y a donc $14$ valeurs de \code{n} différentes), créez un graphe orienté non pondéré à $n$ n\oe uds pour lequel chaque n\oe ud comportera $10$ successeurs choisis aléatoirement entre $1$ et $n$ (attention de ne pas choisir deux fois le même successeur). Lancez $10$ fois les procédures \code{estPresent()} et \code{successeurs()} sur des n\oe uds choisis aléatoirement, et stockez la moyenne des temps de calcul pour chacune de ces procédures et pour chacune des deux représentations.\\

\noindent Faites de même pour un graphe orienté non pondéré complet.\\

\noindent Comparez les performances des deux représentations pour chacun des deux algorithmes.

\bonus{Parcours de graphes}
\noindent Dans chacun des deux cas \code{grapheMatrice} et \code{grapheListes}~:
\begin{itemize}
\item implémentez en C une procédure \code{parcoursProfondeur()} qui parcourt en profondeur et affiche \textbf{tous} les n\oe uds du graphe~;
\item implémentez en C une procédure \code{parcoursLargeur()} qui parcourt en largeur et affiche \textbf{tous} les n\oe uds du graphe.
\end{itemize}
\vspace*{5mm}
\noindent Comparez les performances des deux représentations pour chacun des deux algorithmes.

\end{document}
